
% *******************************************
% Fichier de configuration Latex
% Auteur   : 	Thierry JOFFREDO, directement inspiré du package "tarassconf" de Nicolas Kisselhoff
% *******************************************



\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}


% *******************************************
% *******************************************
% %%% Mise en Page A4
% *******************************************
% *******************************************

% Met les marges à zéro
\setlength{\evensidemargin}{0cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}
\setlength{\marginparwidth}{0cm}
\setlength{\marginparsep}{0cm}
\setlength{\marginparpush}{0cm}

% On remet les marges à zéro
\addtolength{\hoffset}{-1in}
\addtolength{\voffset}{-1in}

% pour que l'entête rentre dans les 2cm en haut
\addtolength{\voffset}{-56pt}

%Par défaut pas d'indentation des retours à la ligne
\setlength{\parindent}{0pt}

\RequirePackage{ifthen}     % traite des commandes condiftionnelles
\newboolean{load-fourier}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% % Options A5 et A4 portrait et landscape % %%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareOption{a4-p}{%
	\addtolength{\hoffset}{1.5cm}     % marges de 1cm % corrigées en 1.5cm
	\setlength{\textwidth}{18cm}    % 19 corrigé en 18
	\addtolength{\voffset}{1.5cm}     % marges de 2cm % corrigé en 1.5cm
	\setlength{\textheight}{26.5cm}} % au départ: 25.5 cm

\DeclareOption{a4-l}{%
        \special{landscape}
        \addtolength{\hoffset}{0cm}     % marges de 2cm
        \setlength{\textwidth}{27.7cm}
        \addtolength{\voffset}{0cm}     % marges de 2cm
        \setlength{\textheight}{17.5cm}}

\DeclareOption{a5-p}{%
	\addtolength{\hoffset}{-.5cm}     % marges de 1.5cm par rapport à %%était -.5cm 
	\setlength{\textwidth}{11.85cm}   %était 11.85cm
									  % marges de 1.5cm
	\addtolength{\headsep}{6cm}     % Diminue l'espace en l'entête et texte %était -0.5cm
	\setlength{\textheight}{18cm}}    % était 18cm

\DeclareOption{a5-l}{%
	\special{landscape}
	%\addtolength{\hoffset}{-.5cm}     % marges de 1.5cm par rapport à
	\setlength{\textwidth}{19cm}      % l'option pas défaut
	\addtolength{\headsep}{-.5cm}
	\addtolength{\voffset}{-.25cm}    % marges de 1.5cm par rapport à
	\setlength{\textheight}{11.85cm}  % l'option pas défaut
	}

\DeclareOption{fourier}{\setboolean{load-fourier}{true}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%% Francisation % %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Permet de rester compatible avec les macounets
% qui utilisent appelmac à la place de latin1
% comme option de package inputenc
\DeclareOption{applemac}{\def\THE@@encoding{applemac}}
\DeclareOption{latin1}{\def\THE@@encoding{latin1}}
\ExecuteOptions{latin1,a4-p}

\ProcessOptions

\PassOptionsToPackage{\THE@@encoding}{inputenc}
\RequirePackage{inputenc}          % les bons codes pour les bonnes lettres

\RequirePackage[T1]{fontenc}       % une police avec des caractères accentués
\RequirePackage[francais]{babel}   % un package de francisation (date, césure ...) 

%\FrenchItemizeSpacingfalse

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%% Les Polices %%% %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\RequirePackage{pifont}     % Police symbole pour \ding
\RequirePackage{amsmath}    % Police de maths
\RequirePackage{amssymb}    % Police de maths
\RequirePackage{mathrsfs}   % Police de maths joli caligraphie
                            % pour courbe et plan
\RequirePackage{textcomp}   % Police pour l'euro et autre
\RequirePackage{bbm}        % sinon 


% %%% L'autre solution qui consiste à piocher un caractère
% %%% dans le package marvosym qui présente une incompatibilité
% %%% avec des flèches de maths

\DeclareFontFamily{OT1}{mvs}{}
\DeclareFontShape{OT1}{mvs}{m}{n}{<-> fmvr8x}{}
\def\mvs{\usefont{OT1}{mvs}{m}{n}}
\def\mvchr{\mvs\char}
\def\EUR{\,{\mvchr164}\xspace}   % Euro
	\newcommand*{\Euro}{\ensuremath{\text{\,\EUR}}\xspace}
\def\Cafe{{\mvchr"4B}\xspace}     % Café chaud
\def\CisG{{\mvchr"71}}            % Ciseaux gauche sur pointillés 
\def\CisP{{\mvchr"72}}            % pointillés 
\def\CisD{{\mvchr"73}}            % Ciseaux droite sur pointillés 


\newcommand{\CiseauxG}[1][21cm]{%
	\makebox[0cm]{%
	\begin{minipage}{#1}
	\CisP\CisP\CisP\CisP\CisP\CisP\CisP\CisP\CisP%
	\CisG\leaders\hbox{\CisP}\hfill\rule{0pt}{0pt}
	\end{minipage}}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% % Multicolonne % %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\RequirePackage{multicol}   % Gestion des colonnes dans le texte
\setlength{\multicolsep}{3pt}   % Espace avant et après
                                % qui à 12pt par défaut


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%% Inclusion de dessin % %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\RequirePackage[dvips,final]{graphicx}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%% Gestion des tableaux % %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\RequirePackage{array}     % Nouveau package de tableau
\RequirePackage{tabularx}  % Nouveau package de tableau de
                           % fixe largeur
\RequirePackage{dcolumn}   % alignement sur la virgule
\RequirePackage{hhline}    % Nouvelle gestion des lignes 
                           % horizontales dans les tableaux
\RequirePackage{multirow}  % package permettant de d'écrire sur plusieurs
                           % lignes dans un tableau
%\RequirePackage{slashbox}  % ligne diagonale dans une case

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%% Les listes % %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Redefinir les etiquettes des listes
\RequirePackage[flushleft,alwaysadjust]{paralist}

% Défini les étiquettes des listes par défaut.
\setdefaultenum{\bf 1.}{a)}{\it i.}{}

% Défini les étiquettes des itemize par défaut.
\setdefaultitem{}{}{}{}

% Permet d'avoir une liste numérottée en lettres
% minuscules grecques avec le paramètre [g]
\RequirePackage{greekctr}
%\makeatletter
\g@addto@macro\pl@hook{%
  \ifx g\pl@temp
    \def\@tempa{\pl@label\greek}%
  \fi}
%\makeatother



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%% PS Tricks % %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\RequirePackage{pst-fill}   % Package PS-trikcs pour le remplissage
\RequirePackage{pst-plot}   % Package PS-trikcs pour tracer les courbes 
\RequirePackage{pst-tree}   % Package PS-trikcs pour dessiner les arbres
\RequirePackage{pst-lens}   % Package PS-trikcs pour dessiner des loupes
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{pstricks-add}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%% Gestion des espaces % %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\RequirePackage{xspace}	    % Pour bien gérer les espaces à la fin de macros 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%% Gestion dates % %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[french]{datenumber}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %%% Gestion conditionnelle % %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\RequirePackage{calc}       % permet les calculs
\RequirePackage{lastpage}   % utilisé dans tounez la page et
                            % les tableaux de signes et de variations
%\RequirePackage{tableau}    % Mon package pour faire des tableaux


% *******************************************
% *******************************************
% %%% Macros et environnements propres
% %%% aux exercices de maths
% *******************************************
% *******************************************

\newenvironment{Liste}{%
	\setcounter{compi}{0}
	\begin{list}
        {\exoi}
        {\setlength{\labelwidth}{1cm}
         \setlength{\leftmargin}{1.2cm}
        %\setlength{\itemsep}{\parsep}
	 }
        %\vspace{0.5em}
	 }
	{\end{list}}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Pour les listes d'exos suivis de leur corrigé %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\@ifclassloaded{book}{%
	\newcounter{ex}[chapter]
	%\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
	%%%%%% Numérotation de l'exercice qui fait le cours
	\newcounter{courscomp}[chapter]
	\usepackage{makeidx}
	\makeindex
	}{%
	\newcounter{ex}}

%% Environnement encadré
\newcommand{\coursi}{\refstepcounter{courscomp} \thecourscomp . \hfill}

\newsavebox{\fmbox}
\newenvironment{encadrer}{%
	\vspace{1em}
    \begin{lrbox}{\fmbox}\begin{minipage}{.98\linewidth}}
    {%\vspace{1em}
    \end{minipage}\end{lrbox}\fbox{\usebox{\fmbox}}
	
	\vspace{1em minus .5em }
	}

     
%% Exercice
\newenvironment{exercice}[1][]{%
	\pagebreak[3]
	\refstepcounter{ex}
	\vspace{0.5em}
	%\setcounter{equation}{0} %remise du compteur equation à zero
				  %à chaque nouvel exercice    
	{\large \textbf{\textsc{Exercice \theex}}}
	\qquad{\large \textit{#1}}
	
	\nopagebreak[4]}%
	{\par\addvspace{1em}}

%%%% Ligen séparatrice entre deux exos.
\newcommand{\LigneSep}{%
	\vspace{-.4\baselineskip}
	\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{.5pt}}
	\vspace{-.4\baselineskip}%
	}

%% Pointillés pour une réponses
\newcommand{\points}[1][5cm]{\makebox[#1][l]{\dotfill}\xspace}

%% Nom sur les feuilles à rendre
\newcommand{\nom}{\textbf{\large{Nom: \points[5cm] \hfill Prénom: \points[5cm]}}
\vspace{0.5em}}

%% Classe sur les feuilles à rendre
\newcommand{\classe}{\textbf{\large{Classe: \points[2cm]}
\vspace{0.5em}}}

% *******************************************
% *******************************************
% %%% Nouvelles listes
% *******************************************
% *******************************************

\newcommand{\Listetr}{$\blacktriangleright$}
\newcommand{\Listetro}{$\vartriangleright$}
\newcommand{\Listecr}{$\blacksquare$}
\newcommand{\Listecro}{$\square$}
\newcommand{\Listerd}{$\bullet$}
\newcommand{\Listerdo}{$\circ$}

\newenvironment{listetr}%
	{\begin{list}{\Listetr}{}}%
	{\end{list}}

\newenvironment{listerd}%
	{\begin{list}{\Listerd}{}}%
	{\end{list}}

\newenvironment{listecr}%
	{\begin{list}{\Listecr}{}}%
	{\end{list}}

\newenvironment{listetro}%
	{\begin{list}{\Listetro}{}}%
	{\end{list}}

\newenvironment{listerdo}%
	{\begin{list}{\Listerdo}{}}%
	{\end{list}}

\newenvironment{listecro}%
	{\begin{list}{\Listecro}{}}%
	{\end{list}}

\newenvironment{qcm}%
	{\begin{list}{\ding{114}}{}}%
	{\end{list}}


% *******************************************
% *******************************************
% %%% Fichier de macros de maths
% *******************************************
% *******************************************


% %%% SYMBOLE D'ENSEMBLE

\newcommand{\GC}{\ensuremath{\mathbbm{C}}\xspace}
\newcommand{\tzC}[1][z]{\forall #1 \in \GC \quad}
\newcommand{\tzc}[2][z]{\forall #1 \in \GC #2 \quad}

\newcommand{\GR}{\ensuremath{\mathbbm{R}}\xspace}
\newcommand{\txR}[1][x]{\forall #1 \in \GR \quad}
\newcommand{\txr}[2][x]{\forall #1 \in \GR #2 \quad}

\newcommand{\GQ}{\ensuremath{\mathbbm{Q}}\xspace}
\newcommand{\txQ}[1][x]{\forall #1 \in \GQ \quad}
\newcommand{\txq}[2][x]{\forall #1 \in \GQ #2 \quad}

\newcommand{\GD}{\ensuremath{\mathbbm{D}}\xspace}
\newcommand{\txD}[1][x]{\forall #1 \in \GD \quad}
\newcommand{\txd}[2][x]{\forall #1 \in \GD #2 \quad}

\newcommand{\GZ}{\ensuremath{\mathbbm{Z}}\xspace}
\newcommand{\tkZ}[1][k]{\forall #1 \in \GZ \quad}
\newcommand{\tkz}[2][k]{\forall #1 \in \GZ #2 \quad}

\newcommand{\GN}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\tnN}[1][n]{\forall #1 \in \GN \quad}
\newcommand{\tnn}[2][n]{\forall #1 \in \GN #2 \quad}


% %%% VECTEUR
\newcommand{\vecteur}[1]{%
	\overrightarrow{\rule{0em}{1.8ex} #1 \rule{0.15em}{0ex}}}
\RequirePackage{esvect}     % jolies flèches de vecteurs
\renewcommand{\vec}[1]{\vecteur{#1}}

% %%% Commande pour décaler les parenthéses vers le bas autour
% %%% des vecteurs par exemple :
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}

\newcommand{\DecalNorme}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left\|\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right\|$}}

% %%% AXES OI, OJ, OK
\newcommand{\oi}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\vec{\imath}\,}\xspace}
\newcommand{\oj}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\vec{\jmath}\,}\xspace}
\newcommand{\ok}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\vec{k}\,}\xspace}
\newcommand{\ou}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\vec{u}}\xspace}
\newcommand{\ov}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\vec{v}}\xspace}

% %%% REPERE OIJ
\newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\vec{\imath},\vec{\jmath}\,}\xspace}
\newcommand{\oik}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\vec{\imath},\vec{k}\,}\xspace}
\newcommand{\ojk}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\vec{\jmath},\vec{k}\,}\xspace}

% %%% REPERE OUV
\newcommand{\ouv}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\vec{u},\vec{v}}\xspace}

% %%% REPERE OIJK
\newcommand{\oijk}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\vec{\imath},\vec{\jmath},\vec{k}\,}\xspace}

% %%% REPERE comme on veut
\newcommand{\RepPlan}[3]{\DecalV[2pt]{#1;\vec{#2},\vec{#3}\,}\xspace}
\newcommand{\RepEsp}[4]{\DecalV[2pt]{#1;\vec{#2},\vec{#3},\vec{#4}\,}\xspace}


% %%% LIMITE
\newcommand{\Lim}[2][x]{\displaystyle{\lim_{#1 \rightarrow #2}}}
\newcommand{\Lims}[1]{\displaystyle{\lim_{#1}}}
\newcommand{\TabLim}[1]{\ensuremath{%
	\hspace{-\arraycolsep}\left.\begin{array}{l}
	#1
	\end{array}\hspace{-\arraycolsep}\right\}\Rightarrow}}


% %%% Place verticale dans un tableau
\newcommand{\vtab}[1][1]{\rule[-0.9em*\real{#1}]{0pt}{2.2em*\real{#1}}}

% %%% Place verticale dans un tableau
\newcommand{\vtabplus}{\rule[-1.2em]{0pt}{3em}}

% %%% Double Place verticale dans un tableau
\newcommand{\vtabb}{\rule[-1.6em]{0pt}{4em}}

% %%% Place verticale dans un systeme
\newcommand{\systab}{\rule[-1.05em]{0pt}{1.05em}}

% %%% Coordonnées verticales dans le plan
\newcommand{\coordp}[2]{%
	\begin{pmatrix}
	#1 \\ #2
	\end{pmatrix}}

% %%% Coordonnées verticales dans l'espace
\newcommand{\coordpp}[3]{%
	\scalebox{.7}{%
		$\begin{pmatrix}
		#1 \\ #2 \\ #3
		\end{pmatrix}$
		}}


% %%% surface d'une aire
\newcommand{\aire}[1]{%
	\ensuremath{\mathscr{A}_{#1}}}

% %%% Volume d'un volume
\newcommand{\volume}[1]{%
	\ensuremath{\mathscr{V}_{#1}}}

% %%% Parties reelle et imaginaire
\renewcommand{\Re}{\mathbf{Re\,}}

\renewcommand{\Im}{\mathbf{Im\,}}


% %%% Intégrales
\newcommand{\Int}[2]{\displaystyle{\int\limits_{#1}^{#2}}}
\newcommand{\dd}{\medspace\mathrm{d}}


% %%% Eqivalent en 
\newcommand{\Equiv}[1]{\underset{#1}{\sim}}

% %%% Modulo 2pi ou autre
\newcommand{\Mod}[1][2\pi]{\enspace_{(#1)}}

% %%% Congruence
\newcommand{\congru}[3]{#1\equiv #2\thickspace [#3]}


% %%% Cardinal
\newcommand{\Card}{\text{Card}}


% %%% Angle de vecteur
\newcommand{\anglevec}[2]{%
	\DecalV{%
	%\widehat{%
	\vecteur{#1};\vecteur{#2}
	}}


% %%% cfrac avec un petit espace en plus
\renewcommand{\cfrac}[2]{%
	\displaystyle{\frac{#1}{#2}}}
    
    
% %%% Fraction en exposant
\newcommand{\expfrac}[2]{%
	\raisebox{.3ex}{\scriptsize{$#1$}}\negmedspace\slash
	\negthinspace\raisebox{-.2ex}{\scriptsize{$#2$}}}
	
% %%% Fraction en oblique
\newcommand{\obfrac}[2]{%
	\raisebox{.3ex}{$#1$}\negthinspace\slash
	\raisebox{-.2ex}{$#2$}}

% %%% Parallelisme
\renewcommand{\parallel}{\mbox{\slash\negthickspace\slash}}

% On charge fourier
\ifthenelse{\boolean{load-fourier}}{%
	\let\parallel\undefined%
	\let\widering\undefined%
	\RequirePackage{fourier}%
	\DeclareMathSymbol{\mthdotlessiup}{\mathalpha}{operators}{25}%
	}{%
	\DeclareMathSymbol{\mthdotlessiup}{\mathalpha}{operators}{16}%
	}


% %%% Heure
\newcommand{\h}{\ensuremath{^{\text{h}}\medspace{}}}

% %%% Minute
\newcommand{\mn}{\ensuremath{'}\medspace{}}

% %%% Seconde
\newcommand{\s}{\ensuremath{''}\medspace{}}

% %%% un ; avec un peu d'espace autour
\newcommand{\pv}{\ensuremath{\: ; \,}}


% %%% Intégration par parties
\newcommand{\intpp}[4]{%
	$\left\{%
	\begin{matrix}
	#1 & #3 \\
	\stackrel{}{#2} & \stackrel{}{#4} \\
	\end{matrix}
	\right.$}

% %%% Somme majuscule
\newcommand{\Sum}{\displaystyle{\sum}}


%%%% Autorisation des documents et calculettes
\newcommand{\calculette}[1][est autorisée]{%
	{\noindent\textit{
	La qualité de la rédaction, la clarté et la précision des
	raisonnements entreront pour une part
	importante dans l'appréciation des copies. L'utilisation des calculatrices #1.}

	\vspace{0.3cm}

	}}

%%%% Macro qui permet de d'avoir de colonnes centrées de dimension fixe.
\newcommand{\Coltitre}[2]{\makebox[#1][c]{\vtab\textbf{#2}}}

%%%% Macro qui donne le pgcd
\newcommand{\PGCD}{\mathrm{PGCD}}

%%%% Papier millimétré x*y en cm
\newcommand{\PapierMill}[2]{%
	\begin{pspicture*}(0,0)(#1,#2)
	
	\psgrid[gridwidth=0.3pt,
		gridlabels=0,
		subgriddiv=10,
		subgridcolor=black,
		subgridwidth=0.05pt](0,0)(21,29.7) % il faut être sûr
				% que ça dépasse, sinon il y a des soucis avec
				% des lignes qui ne vont pas jusqu'au bout
				% à cause des arrondis entier de multido
				% pspicture* coupe aux bonnes dimensions
	
	% Grille de 5cm en 5cm
	\psgrid[xunit=5,yunit=5,gridwidth=0.5pt,
		gridlabels=0,
		subgriddiv=0](0,0)(#1,#2)%
		
	\psline[linewidth=1.5pt](0,0)(0,#2)(#1,#2)(#1,0)(0,0)	
	\end{pspicture*}
	}


%%%% Macros pour un Vrai-Faux

\newcommand{\Q}{\mbox{\ding{114}\hspace{-.7em}\raisebox{.2ex}[1ex]{\ding{51}}}}

\newcommand{\VF}{%
	\hfill\makebox[1cm][s]{\bf V\hfill F}
	}
	
\newcommand{\Rep}[1][]{%
	\ifthenelse{\equal{#1}{v}}{%
		\hfill\makebox[1cm][s]{\Q\hfill \ding{114}}}{%
		\ifthenelse{\equal{#1}{f}}{%
			\hfill\makebox[1cm][s]{\ding{114} \hfill\Q}}{%
			\hfill\makebox[1cm][s]{\ding{114} \hfill\ding{114}}}}}


%%%% Qcm
\newcounter{qcm}[ex]
\newcommand{\Nqcm}{\stepcounter{qcm}\theqcm) }

\newenvironment{Question}[2][5.43cm]
	{\begin{minipage}{#1}%
	\Nqcm #2%
	\begin{Pilist}{pzd}{114}}%
	{\end{Pilist}%
	\end{minipage}%
	
	\vspace{0.2cm}
	}


\newcommand{\ssi}[1][,]{si, et seulement si#1 }
\newcommand{\AO}[1][.]{asymptote oblique }
\newcommand{\AV}[1][.]{asymptote verticale#1 }
\newcommand{\AH}[1][.]{asymptote horizontale#1 }


%%%% Tournez la page sauf sur la dernière page
%%%% Utilise le packahe fancyhdr

\newcommand{\TournezPage}{%
	\rfoot{\ifthenelse%
		{\equal{\thepage}{\pageref{LastPage}}}%
		{}%
		{\small\bf Tournez la page, SVP}}}


%%%% Pour faire des systemes
\newenvironment{systeme}[1]{%
	\setlength{\arraycolsep}{1pt}
	$$\left\{\begin{array}{*{#1}{r}}}
	{\end{array}\right.$$}


\newcommand{\Annee}{ 2005 -- 2006 }

% %%% Notation scientifique.
\newcommand{\Sc}[2]{%
	\ensuremath{%
	#1\cdot 10^{#2}}}

% %%% Dgré d'un polynome
\newcommand{\Degpol}[1]{%
	\ensuremath{\text{d}\degres #1}}

% %%% Mes d'un angle
\newcommand{\Mes}[1]{%
	\ensuremath{%
	\mathrm{mes}
	\DecalV{\widehat{#1}}
	}}

% %%% 
\newlength{\Hauteur}
\newcommand{\Hautf}[1]{%
	\setlength{\Hauteur}{#1\baselineskip}
	\setlength{\Hauteur}{.5\Hauteur}
	\rule{0pt}{\Hauteur}}

% %%% Utilisation de la police caligraphique.
\newcommand{\Calig}[1]{\ensuremath{\mathscr{#1}}}
\newcommand{\C}{\Calig{C}\xspace}
\newcommand{\Courbe}[1][f]{\ensuremath{\Calig{C}_{\! #1}}\xspace}
\newcommand{\Domaine}[1][f]{\ensuremath{\Calig{D}_{\! #1}}\xspace}


% %%% Fausse limite
\newcommand{\Tendvers}[2][h]{\underset{#1\rightarrow #2}{\longrightarrow}}

% %%% Boite colorée sans bord
\newcommand{\ColorBox}[2][grisclair]{%
\psframebox*[framesep=0pt,boxsep=false,fillcolor=#1]{#2}}

% %%% premet d'écrire la réponse encadrée après un arrayl au bout de la ligne
% %%% collé à droite
\newcommand{\Reponse}[2][-1]{%
	\hfill\raisebox{#1\baselineskip}{\smash{%
	\makebox[0pt][r]{\ColorBox{#2}}}}}

% %%% Enumerate de second niveau sur deux colonnes.
\newenvironment{Sliste}[1][a)]%
	{\setlength{\multicolsep}{8pt}
	 \begin{multicols}{2}
	 \begin{enumerate}[#1]}%
	{\end{enumerate}
	 \end{multicols}}

% %%% Environnment Equation sur une ligne dans le texte avec numérotation
% %%% au bout de la ligne.
\newcommand{\Equation}[2]{%
	\refstepcounter{equation}
	\fbox{\ensuremath{#1}}\label{#2}\hfill\eqref{#2}}

% %%% Gère automatiquement l'espace après un guillement fermant.
\let\oldfg=\fg
\renewcommand{\fg}{\oldfg\xspace}

% %%% Permet d'écrire dasn une liste en revenant contre la marge de gauche
% %%% Indépendemment de la numérotation des questions.
\newcommand{\HorsListe}[2][1]{%
	\par\nopagebreak[4]\addvspace{2\itemsep}\hspace{-#1\leftmargin}%
	\begin{minipage}{\linewidth+#1\leftmargin}
	#2
	\end{minipage}%
	\nopagebreak[2]}

% %%% Des intervalles
\newcommand{\Intff}[2]{\ensuremath{\left[#1\pv #2\right]}}
\newcommand{\Intfo}[2]{\ensuremath{\left[#1\pv #2\right[}}
\newcommand{\Intof}[2]{\ensuremath{\left]#1\pv #2\right]}}
\newcommand{\Intoo}[2]{\ensuremath{\left]#1\pv #2\right[}}


\newcommand{\evenement}[1]{\og\textsl{#1}\fg}
\newcommand{\Prob}[1]{\ensuremath{P(\text{#1})}}

\newcounter{DCLS}
\newcounter{DCLSsave}
\newcounter{DCLSnb}
\newcounter{Enumi}
\newenvironment{DeuxCols}[1][2]{%
	
	% On incrément à chaque fois que l'on rentre
	\stepcounter{DCLS}
		
	% DeuxCols ssi SCLS=1
	\ifthenelse{\value{DCLS}>1}{}{%
	% On sauvegarde le nombre de colonnes
	% lors du premier appel
	\setcounter{DCLSnb}{#1}
	\setlength{\columnsep}{30pt}
	\setlength{\columnseprule}{.5pt}
	\begin{multicols}{#1}}
	}%
	{%
	% DeuxCols ssi SCLS=1
	\ifthenelse{\value{DCLS}>1}{}{\end{multicols}}
	
	% On décrémente à chaque sortie
	\addtocounter{DCLS}{-1}}

\newcommand{\HorsDC}[1]{%
	%On sort de enumerate niveau I
	\ifthenelse{\value{enumi}>0}{%
	\setcounter{Enumi}{\theenumi}
	\end{enumerate}}{%
	\setcounter{Enumi}{0}}
	
	%On sort des DeuxCols
	\setcounter{DCLSsave}{\theDCLS}
	\whiledo{\value{DCLS}>0}{\end{DeuxCols}}
	
	#1

	\whiledo{\value{DCLSsave}>0}{%
	\begin{DeuxCols}[\theDCLSnb]
	\addtocounter{DCLSsave}{-1}}

	%On revient dans enumerate niveau I
	\ifthenelse{\value{Enumi}>0}{%
	\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{\theEnumi}}{}
	}




\newcommand{\Remarque}[2][Remarque]{%
	\begin{description}
	\item[#1] #2
	\end{description}}

% Barycentre
\newcommand{\Bary}{\ensuremath{\text{Bar\,}}}

% Du gras en mode maths mes en italique contrairement à \mathbf
% juste pour un petit bout, sinon utiliser \boldmath et \unboldmath
% à l'extérieur des $$
\newcommand{\Mathbold}[1]{\mbox{\boldmath$#1$\unboldmath}}

% Produit scalaire
\newcommand{\ProdS}{\Mathbold{\,\cdot\,}}

% Permet de centre qqchose dans une case de tableau qui n'est pas
% définie comme centée.
\newcommand{\Centre}[1]{\hfill#1\hfill\strut\ignorespaces}

% Ou de façon plus professionnelle
\newcolumntype{C}[3]{>{\hfill#2}#1<{#3\hfill\strut\ignorespaces}}


% environnement avec un zigouigoui ondulé sur la gauche
\newsavebox{\MYbox}%
\newlength\MYh\newlength\MYd%

\newenvironment{Zigoui}[1][ondule.1]{%
    \def\Barre{#1}
    \begin{lrbox}{\MYbox}
		\begin{minipage}[b]{\linewidth -4bp -.5cm -.3cm }}{%
    	\end{minipage}
	\end{lrbox}%
	\settoheight{\MYh}{\usebox{\MYbox}}%
	\settodepth{\MYd}{\usebox{\MYbox}}%
	\addtolength{\MYh}{\MYd+4bp}%
	
	\medskip
	\hfill
	\raisebox{\totalheight-3bp}{%
		\includegraphics*[clip=true,bb= 1 -2 \MYh*72.27 2,angle=-90]{\Barre}}
	\hspace{0.3cm}\usebox{\MYbox}%
	\par\addvspace{2ex}
	}%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Les ordres de grandeur %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% On chosit une jolie police
\newcommand{\OGPolice}{\usefont{OML}{pxmi}{m}{it}}

% très grand
\newcommand{\TG}{\mbox{\OGPolice t\hspace{-1pt}g}\xspace}
\newcommand{\TGP}{\mbox{{\OGPolice t\hspace{-1pt}g}$^+$}\xspace}
\newcommand{\TGN}{\mbox{{\OGPolice t\hspace{-1pt}g}$^-$}\xspace}

% très petit
\newcommand{\TP}{\mbox{\OGPolice t\hspace{-.3pt}p}\xspace}
\newcommand{\TPP}{\mbox{{\OGPolice t\hspace{-.3pt}p}$^+$}\xspace}
\newcommand{\TPN}{\mbox{{\OGPolice t\hspace{-.3pt}p}$^-$}\xspace}
\newcommand{\NTP}{\mbox{\OGPolice n\,\TP}\xspace}

% bien déterminé
\newcommand{\BD}{\mbox{\OGPolice b\hspace{-.4pt}d}\xspace}
\newcommand{\NBD}{\mbox{\OGPolice n\,b\hspace{-.4pt}d}\xspace}

% modéré
\newcommand{\MD}{\mbox{\OGPolice m\hspace{-.3pt}d}\xspace}

% modéré non tp
\newcommand{\MDNTP}{\mbox{\OGPolice \MD\,\NTP}\xspace}

% ombre
\newcommand{\HB}[2][1.5]{%
	\ensuremath{{\vphantom{#2}}^{\circ}\hspace{-#1pt}#2}}


% Une vrai virgule pour les décimaux
% \catcode`¤\active
% \def¤{{,}} 

\DeclareMathSymbol{@}{\mathord}{letters}{"3B}

% Pour avoir un \, après avant un %

\let\oripourcent\%
\renewcommand\%{\,\oripourcent\xspace}


%%% Permet d'avoir autant de ligne de réponse que l'on veut
%%% comme un enumerate ou un itemize
\newlength{\REPsep}
\setlength{\REPsep}{1.5em}

\newcommand{\REPenum}[2][\bf 1.]{%
	\begin{enumerate}[#1]
	\multido{\i=1+1}{#2}{
	\item \rule{0pt}{\REPsep}\dotfill }
	\end{enumerate}
	\addvspace{2em}}

\newcommand{\REPitem}[2][\Listerd]{%
	\begin{itemize}[#1]
	\multido{\i=1+1}{#2}{
	\item \rule{0pt}{\REPsep}\dotfill }
	\end{itemize}
	\addvspace{\REPsep}}


% Pour les fiche de calculettes
\newcommand{\Colbox}[1]{\psframebox*[fillcolor=grismoyen]{\tt #1}}
\newcommand{\Touche}[2]{\fbox{\tt #1} \texttt{#2}}



\newcommand*{\e}{\mathrm{e}}

\let\i@ORI\i
\renewcommand*{\i}{\relax\ifmmode\mathrm{i}\else\i@ORI\fi}
%\newcommand*{\ibar}{\bar{\textup{\i}}}
\newcommand*{\ibar}{\bar{\mthdotlessiup}}


%Ajouts personnels

%%%%% EN TETES ET PIEDS DE PAGES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%ù

%pieds de page
\newcommand{\pied}[2]{
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} %supprime les en-tetes et pieds prédéfinis
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} %filet en haut
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt} %filet en bas
\lfoot{\small #1} \cfoot{\small Page \thepage/\pageref{LastPage}} \rfoot{\small #2} 
}
\newcommand{\piedsans}[2]{
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} %supprime les en-tetes et pieds prédéfinis
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} %filet en haut
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt} %filet en bas
\lfoot{\small #1}\cfoot{\small #2} \rfoot{\small Page \thepage} 
}

%en-tête
\newcommand{\entete}[3]{
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} %supprime les en-tetes et pieds prédéfinis
\renewcommand{\headrulewidth}{1.5pt} %filet en haut
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt} %filet en bas
\chead{\textbf{#1} \hfill \textbf{Fiche d'exercices n° #2} \hfill \textbf{#3}}
\cfoot{\small Page \thepage/\pageref{LastPage}}
}


%en-tête cours
\newcommand{\cours}[2]{
\begin{center}
\textbf{\huge{ Ch #1 \qquad #2}}
\end{center}
\vspace{0.5cm}
}

%en-tête cours n°2
\newcommand{\chapitre}[2]{
\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{Chapitre} #1}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\huge Cours: #2}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}
\vspace{1cm}
}

%en-tête fiche d'exercices n°2
\newcommand{\exos}[2]{
\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{Chapitre} #1}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\huge Fiche d'exercices: #2}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}
%\vspace{.3cm}
}

%en-tête ds n°2
\newcommand{\devs}[5]{
\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{Devoir surveillé n°} #1}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{ #2 \hfill #3 \hfill #4 \hfill Durée: #5}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}
\vspace{1cm}
\nom
\vspace{1cm}
\calculette
}

%en-tête activité n°2
\newcommand{\dec}[2]{
\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{Chapitre} #1}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\huge Découverte: #2}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}
}

%en-tête divers
\newcommand{\divers}[2]{
\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{Chapitre} #1}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\huge #2}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}
}

%en-tête ds 
\RequirePackage{fancybox}
\newcommand{\ds}[4]{
\begin{center}
\shadowbox{\parbox{\textwidth}{\centering{\textbf{\large{#1 \quad\quad Mathématiques: Devoir surveillé n°#2 \quad #3 \quad #4}}}}}\\
\end{center}
}

%en-tête dm 
\RequirePackage{fancybox}
\newcommand{\dm}[2]{
\begin{center}
\shadowbox{\parbox{\textwidth}{\centering{\textbf{\large{#1 \hfill Mathématiques: Devoir maison  \hfill A rendre avant le #2}}}}}\\
\end{center}
}



%en-tête fiche exercices
\newcommand{\fiche}[1]{
\begin{center}
\textbf{\huge{ Fiche d'exercices: #1}}
\end{center}
\vspace{0.5cm}
}

%en-tête activité
\newcommand{\act}[1]{
\begin{center}
\textbf{\huge{ Activité: #1}}
\end{center}
\vspace{0.5cm}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%suite u_n
\newcommand{\suite}[1][\mathit{u}]{
\ensuremath{(#1_n)_{n\in\GN}}
}

%Définition
\newcommand{\definition}[1]{
\begin{encadrer}
\textbf{Définition:}\\
#1
\end{encadrer}
}

%Théorème
\newcommand{\theoreme}[1]{
\begin{encadrer}
\textbf{Théorème:}\\
#1
\end{encadrer}
}

%Propriété
\newcommand{\propriete}[2][]{
\begin{encadrer}
\textbf{Propriété #1:}\\
#2
\end{encadrer}
}

% Ecriture pour le niveau CP (utilise le package frcursive)
\newcommand{\ecriture}[1]{
	\pspicture(.5,1)
	\rput(0,-.55) {
		\psline[linewidth=.5pt, linecolor=blue](0,.5)(18,.5)
		\psline[linewidth=.5pt, linecolor=blue](0,.75)(18,.75)
		\psline[linewidth=.5pt, linecolor=blue](0,1.25)(18,1.25)
		\psline[linewidth=.2pt, linecolor=blue](0,1)(18,1)
		\psline[linewidth=.5pt, linecolor=blue](0,1.5)(18,1.5)}
	\endpspicture
	{\Huge \textcursive{#1}}
}

%symbole de la multiplication
\def\*{\times}

% La fameuse \Rapporteur de Nicolas Poulain
\newcommand{\rapporteur}{
\SpecialCoor
\pscircle{5}
\multido{\i=0+1}{181}{\psline(5;\i)}
\pscircle[fillcolor=white,fillstyle=solid,linestyle=none]{4.5}
\multido{\i=0+10}{19}{\psline(5;\i)}
\pscircle[fillcolor=white,fillstyle=solid,linestyle=none]{4} 
\pscircle[fillcolor=white,fillstyle=solid]{3}
\psframe[fillcolor=white,fillstyle=solid,linestyle=none](5,-5.1)(-5,-1.75)
\pscircle[fillcolor=white,fillstyle=solid]{.5}
\psframe[fillcolor=white,fillstyle=solid](-5,-1.75)(5,0)
\psline[linecolor=white](-.5,0)(.5,0)
\psline[linecolor=white](-3,0)(-4,0)
\psline[linecolor=white](3,0)(4,0)
\pscircle[fillcolor=white,fillstyle=solid]{.05}
\NormalCoor 
}

%pour tracer des arcs d'ellipse
\makeatletter

% Arc of ellipse (but without arrows and "showpoints" parameter...)
% D.G. - Feb. 18, 1999
\def\psarcellipse{\pst@object{psarcellipse}}
\def\psarcellipse@i(#1){\@ifnextchar(%
{\psarcellipse@ii(#1)}{\psarcellipse@ii(0,0)(#1)}}
\def\psarcellipse@ii(#1)(#2)#3#4{%
\psarcellipse@iii(#1)(#2){#3}{#4}}
\def\psarcellipse@iii(#1)(#2)#3#4{%
\begin@ClosedObj
\pst@getcoor{#1}\pst@tempa
\pst@@getcoor{#2}%
\addto@pscode{%
%0 360
#3 #4
\pst@coor
\ifdim\psk@dimen\p@=\z@\else
\psk@dimen CLW mul
dup 4 -1 roll sub neg 3 1 roll sub
\fi
\pst@tempa
\tx@Ellipse
%closepath}%
}%
%\def\pst@linetype{2}%
\def\pst@linetype{0}%
\showpointsfalse
\end@ClosedObj}

\makeatother


% La fameuse \cone de Nicolas Poulain qui permet de dessiner des cones !
%\cone NomCentre,affichage,hauteur,NomHauteur,affichage,rayon,ecrasement
%\cone {A}       {default} {10}      {S}      {default} {2}     {0.5}
%\cone {1}       {   2   } {3 }      {4}      {   5   } {6}     { 7 }
\newcommand{\cone}[7]{
\pstGeonode[PointSymbol=*,PointName=#2](0,0){#1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](10,0){Aamoi}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](0,#3){Hsommet}
\pstMiddleAB[PointSymbol=none,PointName=none]{#1}{Hsommet}{Milieuu}
\pstInterCC[PointSymbol=none,PointName=none,RadiusA=\pstDistVal{#6}]{#1}{}{Milieuu}{Hsommet}{Ibidon}{Jbidon}
\pstProjection[PointSymbol=none,PointName=none]{#1}{Aamoi}{Jbidon}{Jbidon'}
\pstProjection[PointSymbol=none,PointName=none]{#1}{Aamoi}{Ibidon}{Ibidon'}

\psplot[linestyle=dashed]{-#6}{#6}{#6 2 exp x 2 exp sub .5 exp #7 mul}
\psplot{-#6}{#6}{#6 2 exp x 2 exp sub .5 exp -#7 mul}
\pstHomO[HomCoef=#7,PointSymbol=none,PointName=#5]{#1}{Hsommet}{#4}
\pstHomO[HomCoef=#7,PointSymbol=none,PointName=none]{Jbidon'}{Jbidon}{T1}
\pstHomO[HomCoef=#7,PointSymbol=none,PointName=none]{Ibidon'}{Ibidon}{T2}
\pstLineAB{#4}{T1}
\pstLineAB{#4}{T2}
}

%surlignage
\newcommand{\surlign}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray]{\bf\white #1}
}

%Mise en valeur de définitions, propriétés, théorèmes...
\newcommand{\grise}[3]{
\psframebox[fillcolor=lightgray,linestyle=none,shadow=true]{
\begin{minipage}{#1}
\surlign{#2}:\\ #3
\end{minipage}
}
}



%Pour écrire les siècles (macro "code128" de A Chambert-Loir)
\def\siecle#1{\textsc{\romannumeral #1}\textsuperscript{e}~siècle}
